Memasuki era globalisasi, Indonesia harus menerima kenyataan untuk mampu 
memenangkan persaingan di segala aspek kehidupan. Sumber daya manusia 
Indonesia adalah komponen bangsa yang harus dipersiapkan untuk mengantisipasi 
persaingan global tersebut. Untuk dapat menciptakan sumber daya manusia yang 
handal dan kompeten, Indonesia harus memulainya dengan cara meningkatkan mutu 
pendidikan secara nasional. Secara berkesinambungan, pemerintah membenahi 
pendidikan melalui upaya perbaikan kurikulum dan peningkatan standar kualifikasi 
dan kompetensi sumber daya manusia Indonesia. Di sisi lain, melalui jalur 
perorangan atau kerjasama antar negara, semakin banyak mahasiswa Indonesia yang 
menempuh pendidikan lanjut di luar negeri baik dengan menggunakan biaya pribadi 
maupun beasiswa. Jerman adalah salah satu negara tujuan untuk melanjutkan 
pendidikan ke jenjang perguruan tinggi. 
Pemerintah Jerman tidak memungut biaya kuliah, tetapi setiap semester 
mahasiswa dikenakan iuran semester untuk kepentingan menggunakan fasilitas 
perpustakaan, kantin, angkutan umum di negara bagian tempat perguruan tinggi itu 
berada. Biaya hidup yang relatif murah dan mahasiswa sangat mudah mencari 
pekerjaan paruh waktu. Untuk memudahkan masyarakat Indonesia yang ingin kuliah 
di Jerman, ada banyak kesempatan memperoleh beasiswa. Beasiswa diberikan tidak 
hanya oleh pemerintah Jerman, tetapi juga oleh institusi swasta maupun yayasan. 
DAAD (Deutscher Akademischer Austausch Dienst) merupakan lembaga yang 
mewakili seluruh institusi pendidikan tinggi yang memfasilitasi pemberian beasiswa 
studi lanjut Jerman di mancanegara termasuk Indonesia. Untuk mendapat beasiswa 
tersebut, calon mahasiswa harus melalui tahap seleksi, dengan syarat awal yaitu 
memiliki nilai akademik yang baik. 
Kemampuan bahasa Jerman merupakan salah satu syarat awal yang harus 
dipenuhi sebelum melaksanakan studi lanjut di Jerman. Kemampuan yang diuji 
terutama adalah mendengar, mengucapkan, dan menyajikan suatu masalah dalam 
bahasa Jerman. Hal ini harus dilakukan karena semua kuliah dilaksanakan dalam 
bahasa Jerman. Berkaitan dengan sistem pendidikan tinggi di Jerman, Jerman 
menganut pendidikan tinggi dengan dua jenjang yaitu Diplom (ekuivalen dengan S2 
dalam pendidikan di Indonesia) dan Doktor (ekuivalen dengan S3 dalam pendidikan 
di Indonesia). Pelaksanaan perkuliahan terdiri dari dua semester dalam satu tahun dan 
secara garis besar dibagi ke dalam tiga jenis pertemuan, yaitu Vorlesung (kuliah 
umum), yaitu mahasiswa mendengarkan dosen mengajar; Kurs, yaitu mahasiswa 
mengerjakan latihan-latihan praktek maupun tugas teori; dan Seminar, yaitu kegiatan 
yang mengutamakan tugas presentasi mahasiswa.  
Sistem pendidikan di Jerman menuntut mahasiswa untuk mengembangkan 
kemandirian yang tinggi. Dosen tidak memaksa mahasiswa untuk melakukan tugas 
akademiknya, melainkan mahasiswa sendirilah yang harus memutuskan apa yang 
akan dilakukannya. Pihak universitas memberikan informasi mengenai kurikulum 
tertulis dan mahasiswa harus mencari informasi mengenai mata kuliah wajib dan 
mata kuliah pilihan, rutin membaca aturan perkuliahan dan rutin mengikuti ujian. Di 
Jerman, tidak ada evaluasi nilai yang telah diperoleh mahasiswa pada tiap 
semesternya. Mahasiswa diwajibkan untuk mengevaluasi sendiri nilai yang telah 
diperolehnya. Secara umum, ada dua jenis ujian yaitu ujian kecil tertulis yang 
berpuluh-puluh kali terjadi selama perkuliahan berlangsung, dan ujian besar tertulis 
atau lisan, yang terkadang terdiri atas beberapa mata kuliah yang berkaitan sekaligus. 
Materi ujian yang banyak, mengharuskan mahasiswa memulai belajar tiga minggu 
sebelum ujian dilaksanakan dan harus memperhitungkan faktor bahasa Jerman yang 
tingkat kesulitannya relatif tinggi. Apabila mahasiswa tidak dapat memenuhi standar 
kelulusan ujian sebanyak tiga kali pada satu tahun maka studi lanjut mahasiswa 
tersebut akan diputus, mahasiswa akan dikeluarkan dari jurusan tersebut dan tidak 
diperkenakan studi lanjut di seluruh perguruan tinggi Jerman dengan jurusan yang 
sama. Untuk tetap mendapatkan beasiswa, mahasiswa harus lulus tiap mata kuliah 
dengan nilai minimal 2,5 (ekuivalen dengan nilai C+ dalam system penilaian di 
Indonesia).  Apabila beasiswa diputus, mahasiswa harus mengembalikan seluruh 
biaya beasiswa yang telah digunakannya dan harus pulang ke tanah air saat itu juga 
atau melanjutkan studi lanjut  di Jerman dengan biaya sendiri. 
Kehidupan sosialisasi disana bersifat indivual. Mahasiswa yang studi lanjut di 
Jerman diharuskan hidup mandiri, mulai dari mencari tempat tinggal sendiri, 
mengatur biaya hidup, membagi waktu hingga bertanggung jawab atas kehidupannya. 
Mencari pekerjaan paruh waktu di Jerman relatif mudah. Hal ini dapat 
mengakibatkan mahasiswa tersebut mungkin akan lebih senang bekerja daripada studi 
lanjut. 
Sistem pendidikan sangat berbeda dengan sistem pendidikan di Indonesia 
yang belum sepenuhnya menuntut kemandirian bagi mahasiswanya. Oleh karenanya 
terdapat kesan jika mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa di Jerman, sangat 
sulit mempertahankan prestasi akademiknya, sangat sulit mendapat nilai yang 
memenuhi standar minimal kelulusan yang pada akhirnya mahasiswa akan sulit 
mempertahankan beasiswa dan bahkan untuk mendapat ijazah Jerman. Dikutip dari 
sebuah harian Jerman, sebuah studi yang diadakan Kedutaan Besar Republik 
Indonesia di Berlin menyebutkan, sekitar 70% mahasiswa Indonesia harus kembali 
ke tanah air tanpa membawa gelar kesarjanaan Jerman, 20% diantaranya merupakan 
mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa (Suddeutsche Zeitung , Senin, 6 
September 2004). Menurut data dari sumber yang sama, penyebab kegagalan itu lebih 
dikarenakan para mahasiswa tersebut tidak dapat mengatur waktunya dengan baik, 
malas mencari literatur dan mencari referensi, jarang hadir kuliah karena tidak 
mempersyaratkan kehadiran dengan presentase tertentu. Akibatnya saat ujian besar, 
banyak diantaranya yang gagal.  
Menurut AR (ketua perhimpunan mahasiswa Indonesia di kota Aachen tahun 
2007) bahwa banyak temannya yang harus kembali ke tanah air karena biasanya 
mereka gagal beberapa kali tidak lulus suatu ujian, hal tersebut membuat mereka 
tidak yakin akan kemampuannya menyelesaikan studi lanjut di Jerman, tidak tertarik 
lagi terhadap studi lanjut di Jerman dan tidak mau berusaha dengan optimal karena 
mereka merasa pasti akan gagal lagi. Akibatnya banyak dari mereka lebih memilih 
bekerja ilegal agar dapat menghasilkan uang yang banyak untuk persiapan jika kelak 
studi lanjutnya diputus.  
Selain itu, menurut HC (alumnus 2004 fakultas teknik Uni di kota Berlin) 
mengatakan bahwa keberhasilannya untuk menyelesaikan studi lanjut di Jerman 
mungkin karena dirinya berusaha untuk selalu hadir dalam perkuliahan, membaca 
referensi yang berkaitan sebelum perkuliahan dimulai, aktif di kelas, merekam 
penjelasan dosen yang kemudian dicatat pada saat dirinya mempelajari kembali 
materi tersebut, berusaha untuk tertarik pada setiap mata kuliah dan dirinya selalu 
membuat jadwal belajar harian yang harus dipatuhinya serta target nilai untuk setiap 
mata kuliah. 
Kunci penyelesaian dari pelbagai hambatan yang dijumpai oleh mahasiswa 
yang mendapat beasiswa studi lanjut di Jerman sangat tergantung pada diri 
mahasiswa yang bersangkutan. Apabila mahasiswa Indonesia yang mendapat 
beasiswa memiliki keyakinan akan kemampuannya untuk menyelesaikan studi lanjut 
di Jerman dan memiliki keyakinan bahwa studi lanjut di Jerman itu merupakan tugas 
yang penting dan berguna bagi masa depannya maka hal tersebut dapat 
mempengaruhi perilaku yang akan ditampilkan mahasiswa Indonesia yang mendapat 
beasiswa dalam upayanya menyelesaikan studi lanjut di Jerman. 
Keyakinan seseorang akan kemampuannya untuk berhasil menyelesaikan 
studi lanjut di Jerman serta keyakinan mengenai alasan mereka memilih studi lanjut 
di Jerman (penting atau berguna) dapat dikaji melalui teori expectancy   task value 
models of motivation yang diutarakan oleh Pintrich & Schunk tahun 2002. 
Expectancy merupakan actual beliefs yang terdapat dalam diri seseorang tentang 
kemampuannya untuk melakukan tugas dan berhasil menyelesaikannya. Pengalaman 
dan kejadian-kejadian selama kegiatan akademik serta kemampuan yang dimiliki, 
akan mempengaruhi keyakinan mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa dalam 
menyelesaikan studi lanjut di Jerman dengan nilai akademis yang memuaskan. 
Task - value merujuk kepada beliefs yang dimiliki mahasiswa mengenai 
alasan mereka memilih suatu tugas. Apabila studi lanjut di Jerman dipandang sebagai 
sesuatu yang bermanfaat, sesuatu yang penting, sesuatu yang memberikan makna 
reward, maka menurut Pintrich & Schunk tahun 2002, mahasiswa tersebut memiliki 
task value yang tinggi. Mendapat gelar kesarjanaan Jerman dipandang sebagai 
sesuatu yang membanggakan dan berharga untuk masa depan mahasiswa. Oleh 
karenanya, mahasiswa akan menjalankan studi lanjut di Jerman dengan sungguh-
sungguh, mengerjakan tugas dengan serius dan aktif dalam perkuliahan. 
Menurut Pintrich & Schunk tahun 2002, komponen expectancy dan task 
value sangat penting untuk memprediksi keberhasilan individu dalam melakukan 
tugas, memilih tugas dan menentukan masa depan. Oleh karenanya expectancy dan 
task value dapat memprediksi perilaku yang akan ditampilkan mahasiswa Indonesia 
yang mendapat beasiswa dalam upayanya menyelesaikan studi lanjut di Jerman. 
Menurut  Pintrich & Schunk, perilaku ini disebut achievement behavior. 
Achievement behavior meliputi ketekunan mahasiswa dalam mengerjakan tugas, 
usaha yang dikeluarkan, keterlibatan kognitif dalam mengerjakan tugas dan 
performance actual yang ditampilkan. 
Peneliti melakukan wawancara kepada 10 mahasiswa Indonesia yang 
mendapat beasiswa mengenai penghayatan mereka untuk dapat menyelesaikan studi 
lanjut di Jerman. Terdapat 50% mahasiswa yang mengatakan, menyukai kegiatan 
akademik ini karena sesuai dengan minat dan cita-citanya, mereka menganggap studi 
lanjut di Jerman yang sedang dijalani cukup penting dan berguna karena dapat 
membantunya untuk mencari pekerjaan kelak dan yakin dapat menyelesaikan studi 
lanjut dengan nilai yang memenuhi standar kelulusan minimal. Saat ini mahasiswa-
mahasiswa tersebut melaksanakannya dengan sungguh-sungguh, berusaha selalu 
hadir dalam perkuliahan, aktif dalam kelas, mencari literatur dan referensi lain, serta 
belajar dengan giat.  
Sebanyak 20% mahasiswa yang mengatakan, tidak menyukai beberapa mata 
kuliah tertentu karena tingkat kesulitan yang tinggi. Hal itu membuat mereka tidak 
yakin mampu menyelesaikan studi lanjut namun sebenarnya mereka yakin studi 
lanjut di Jerman berguna bagi masa depannya. Saat ini mereka sering tidak hadir 
perkuliahan, malas belajar, dan cenderung memilih untuk mengerjakan hal lain yang 
lebih menarik minatnya.  
Sebanyak 10% mahasiswa lainnya mengatakan, studi lanjut di Jerman kurang 
memiliki manfaat, sebenarnya dirinya tidak menyukai studi lanjut di Jerman namun 
karena ada dorongan dari kekasihnya yang selalu memberi semangat agar 
memanfaatkan fasilitas beasiswa mengingat tidak semua orang mendapat kesempatan 
serupa. Ini berarti dirinya memang memiliki kapabilitas untuk studi lanjut di Jerman. 
Sebanyak 20% sisanya mengatakan, studi lanjut di Jerman hampir tidak 
mempunyai manfaat bagi dirinya. Apabila terjadi kemungkinan terburuk, yaitu 
beasiswa dihentikan, menurutnya dirinya sanggup mengembalikan seluruh biaya 
beasiswa yang telah digunakannya dan masih dapat meneruskan studi lanjut dengan 
biaya sendiri. Oleh karenanya mahasiswa tersebut sudah merasa puas apabila sekedar 
mendapat nilai cukup untuk dinyatakan lulus ujian. 
Berdasarkan hasil wawancara di atas terlihat bahwa gejala   gejala expectancy 
dan task value yang dihayati oleh mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa 
studi lanjut di Jerman bervariasi. Gejala tersebut memprediksi kuat - lemahnya 
achievement behavior untuk mencapai  tujuan menyelesaikan studi lanjut di Jerman 
dengan nilai yang memenuhi standar minimal kelulusan. Untuk itu, peneliti tertarik 
untuk melihat bagaimanakah gambaran expectancy - task value terhadap keberhasilan 
studi pada mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa studi lanjut di Jerman. 
Berdasarkan pemaparan latar belakang masalah maka masalah yang akan 
diteliti diidentifikasi sebagai berikut:  Bagaimanakah gambaran expectancy -  task 
value terhadap keberhasilan studi pada mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa 
studi lanjut di Jerman . 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk mengetahui derajat expectancy - task 
value terhadap keberhasilan studi pada mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa 
studi lanjut di Jerman. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran komprehensif 
derajat expectancy - task value terhadap keberhasilan studi pada mahasiswa Indonesia 
yang mendapat beasiswa studi lanjut di Jerman. 
pengembangan ilmu psikologi, khususnya psikologi pendidikan yang 
berkaitan dengan expectancy dan task value. 
expectancy dan task value. 
lanjut di Jerman untuk mengenal aspek expectancy - task value untuk 
mencapai tujuan (goal) yang diinginkan dalam bidang akademik. 
Mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa studi lanjut di Jerman berada 
pada masa dewasa awal. Individu dewasa awal memiliki kesadaran yang besar dalam 
komitmen untuk memilih pekerjaan. Untuk dapat memilih pekerjaan yang 
berkualitas, individu berupaya untuk meningkatkan kompetensinya, salah satunya 
dengan memilih melanjutkan jenjang perguruan tinggi di luar negeri yaitu Jerman. 
Proses berpikir telah mencapai tahap formal operational, yaitu tahap kognitif yang 
memungkinkan individu untuk berpikir abstrak, melihat hubungan timbal balik, 
berpikir hipotetik, dan membuat perencanaan. Potensi ini diharapkan dapat 
dimanfaatkan untuk merencanakan energi dalam diri mahasiswa Indonesia untuk 
belajar dengan perfomance yang baik. Selain itu kehidupan emosinya sudah 
seharusnya mencapai kematangan dan mampu mengembangkan minat, mengatasi 
masalah-masalah yang ada dalam kegiatan akademik secara proposional. Kedua 
potensi ini membuat individu mampu mengelola energi untuk mencapai prestasi 
belajar yang maksimal.  
Prestasi belajar yang maksimal mahasiswa Indonesia yang mendapat studi 
lanjut di Jerman akan dilatarbelakangi oleh adanya keyakinan yang mengarahkan 
individu untuk mencapai prestasi tersebut. Salah satu aspek psikologis yang 
dibutuhkan individu untuk menampilkan perilaku ke arah tujuan tertentu adalah 
motivasi. Motivasi berprestasi yang dikaji dalam penelitian ini adalah motivasi 
dengan perspektif kognitif atau disebut dengan motivational belief. Motivational 
belief merupakan keyakinan akan kekuatan dalam diri seseorang yang akan 
mengarahkan perilaku kepada tujuan tertentu. Menurut Pintrich & Schunk (2002), 
expectancy dan task value merupakan komponen penting dalam motivasi yang 
berisikan sistem beliefs. Komponen ini dapat memprediksi tingkah laku yang akan 
dipilih mahasiswa, tanggung jawab mahasiswa terhadap tugas, keteguhan dalam 
mengerjakan tugas dan pencapaian aktual mahasiswa Indonesia yang mendapat 
beasiswa dalam menyelesaikan studi lanjut di Jerman dengan nilai yang memenuhi 
standar minimal kelulusan.  
Expectancy adalah actual beliefs yang terdapat dalam diri seseorang tentang 
kemampuannya untuk melakukan tugas dan berhasil menyelesaikannya. Expectancy 
memiliki tiga aspek yaitu: (1) Expectancy for success, (2) Task specific self-concept, 
dan (3) Perception of task difficulty. Expectancy for success adalah keyakinan 
seseorang mengenai peluangnya untuk berhasil menyelesaikan suatu tugas. Apabila 
seorang mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa yakin akan berhasil 
menyelesaikan studi lanjutnya maka akan meningkatkan actual beliefs dalam dirinya, 
yaitu mampu menyelesaikan tugas-tugas dalam studi lanjut dan berhasil dengan nilai 
yang memenuhi standar minimal kelulusan. 
Task specific self-concept merupakan konsep dirinya atas kemampuannya 
untuk menjalankan suatu tugas yang spesifik. Apabila mahasiswa Indonesia yang 
mendapat beasiswa memiliki konsep diri yang positif bahwa dirinya memiliki 
kemampuan untuk mengerjakan tugas-tugas selama menjalani studi lanjut di Jerman 
maka actual beliefs dirinya akan tinggi untuk merealisasikannya dalam 
menyelesaikan studi lanjutnya. 
Perception of task difficulty merupakan keyakinan yang dimiliki seseorang 
yang berkaitan dengan penghayatan dirinya atas kesulitan suatu tugas. Penghayatan 
mahasiswa yang mendapat beasiswa terhadap tingkat kesulitan selama menjalani 
studi lanjut di Jerman. Apabila dirinya memiliki penghayatan bahwa tingkat kesulitan 
semua tugas selama menempuh studi lanjut di Jerman relatif dapat ditolerir dan ia 
merasa mampu untuk mengatasinya, mahasiswa tersebut akan memiliki keyakinan 
yang tinggi tentang kemampuannya dan meningkatkan peluangnya untuk melakukan 
tugas-tugas dalam studi lanjut dan berhasil menyelesaikannya dengan nilai 
memuaskan. 
Task value merujuk kepada beliefs yang dimiliki seseorang mengenai alasan 
mereka memilih suatu tugas. Apabila studi lanjut di Jerman dipandang sebagai 
sesuatu yang bermanfaat, sesuatu yang penting, sesuatu yang memberikan makna 
reward, maka menurut Pintrich & Schunk (2002), mahasiswa tersebut memiliki task 
value yang tinggi. Mendapat gelar kesarjanaan Jerman dipandang sebagai sesuatu 
yang membanggakan dan berharga. Task - value mengandung empat aspek,yaitu: (1) 
Importance,(2) Interest, (3)Utility value, dan (4) Cost belief. Importance adalah belief 
yang dimiliki seseorang mengenai seberapa penting bagi dirinya untuk melakukan 
yang terbaik untuk tujuan menyelesaikan suatu tugas. Apabila mahasiswa tersebut 
memiliki belief bahwa sangat penting untuk melakukan yang terbaik dalam 
mengerjakan semua tugas selama menempuh studi lanjut di Jerman, maka dapat 
dikatakan bahwa mahasiswa tersebut akan memiliki task - value yang tinggi. 
Aspek kedua dari task value adalah interest yang merupakan belief  yang 
dimiliki individu bahwa dirinya menyukai atau berminat untuk mengerjakan suatu 
tugas.  Interest lebih mengarah pada arti dari mengerjakan suatu tugas, dan 
kenikmatan dari proses mengerjakan sebuah tugas, bukan analisis dari hasil akhir 
sebuah tugas. Mahasiswa Indonesia dapat dikatakan memiliki interest yang tinggi 
apabila dirinya memiliki belief bahwa dirinya menikmati saat-saat mengerjakan 
semua tugas selama menempuh studi lanjut di Jerman. Apabila interest yang dimiliki 
mahasiswa tersebut tinggi, maka task value dirinya akan tinggi pula dan mahasiswa 
Indonesia yang mendapat beasiswa akan lebih terlibat dalam tugas, bertahan lebih 
lama, dan secara intrinsik termotivasi kepada tugas-tugasnya selama menjalani studi 
lanjut di Jerman. 
Apek ketiga dari task - value adalah utility value yang merupakan belief  yang 
dimiliki seseorang mengenai kegunaan dari tugas-tugas bagi seseorang dalam 
hubungannya dengan tujuan-tujuan masa depan mereka, termasuk tujuan karir. 
Sebagai contoh, seorang mahasiswa mungkin tidak memiliki minat intrinsik yang 
tinggi terhadap kimia organik, tetapi karena ia ingin menjadi seorang dokter medis, 
mata pelajaran ini mempunyai nilai manfaat yang tinggi bagi dirinya. Ini merupakan 
alasan ekstrinsik mengapa mereka harus atau mau mengerjakan tugas-tugas studi 
lanjut di Jerman. Apabila mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa memiliki 
belief bahwa studi lanjut di Jerman akan berguna untuk masa depan mereka, termasuk 
tujuan karir, maka task -value dalam dirinya akan tinggi. 
 Aspek terakhir dari value adalah cost belief, merupakan belief yang dimiliki 
seseorang bahwa untuk mengerjakan tugas diperlukan sejumlah usaha dan semacam 
 biaya  atau pengorbanan. Misalnya, seorang mahasiswa Indonesia mungkin tidak 
akan memilih untuk melanjutkan kelas sains atau matematika karena dia merasa 
terlalu banyak usaha yang akan dibutuhkan untuk mengikuti kelas tersebut. Jika mata 
kuliah ini terlalu memakan waktu dan usaha, mereka akan kehilangan waktu untuk 
melakukan kegiatan lain, seperti kencan, olahraga dan kegiatan sosial lainnya. 
Mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa memilih untuk mengerjakan tugas-
tugasnya dan mengorbankan kegiatan lain seperti bersosialisasi dan bekerja 
sampingan maka dapat dikatakan bahwa dirinya memiliki cost belief yang tinggi dan 
hal tersebut akan meningkatkan task value dalam dirinya. 
Apabila mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa yakin bahwa dirinya 
memiliki kemampuan dan peluang untuk berhasil menyelesaikan studi lanjut di 
Jerman (expectancy) dan dirinya berkeyakinan bahwa studi lanjut di Jerman itu 
memiliki manfaat dan penting bagi masa depannya (task - value), maka peluang 
munculnya perilaku berprestasi tinggi. Sebaliknya apabila dirinya kurang yakin akan 
kemampuannya dan kurang tidak berkeyakinan bahwa studi lanjut di Jerman itu 
memiliki manfaat dan penting bagi masa depannya maka peluang munculnya perilaku 
berprestasi rendah. Apabila mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa memiliki 
expectancy tinggi dan task - value rendah, perilaku berprestasi diprediksikan rendah 
karena faktor pendorong cukup besar, namun tidak memiliki arah yang jelas. Apabila 
mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa memiliki expectancy rendah dan task -
value tinggi, maka prediksi perilaku berprestasi rendah karena tujuan yang 
direncanakan tidak diimbangi dengan faktor pendorong dari dalam diri yang 
memadai.  
Mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa dalam menyelesaikan studi 
lanjut di Jerman dipengaruhi oleh social world. Social world meliputi cultural milieu, 
socializers behaviors, dan past performance and events. Social world yang pertama 
adalah cultural milieu (budaya pergaulan). Value dapat dilihat sebagai produk dari 
budaya, lembaga dan tekanan personal terhadap individu. Di kalangan masyarakat, 
keberhasilan menyelesaikan studi lanjut di Jerman memiliki nilai prestise tersendiri 
dan merupakan suatu hal yang membanggakan, sehingga keadaan ini akan 
mempengaruhi task value mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa studi lanjut 
di Jerman.  
Social world yang kedua adalah socializers behaviors. Interaksi mahasiswa 
Indonesia yang mendapat beasiswa terhadap orang tua, dosen dan teman serta 
individu lain akan mempengaruhi beliefs mahasiswa Indonesia yang mendapat 
beasiswa terhadap  studi lanjut di Jerman.  Pergaulan dengan teman-teman sesama 
mahasiswa Indonesia yang studi lanjut di Jerman akan mempengaruhi beliefs dirinya. 
Pendapat teman-teman bahwa studi lanjut di Jerman itu menjenuhkan, sulit dan tidak 
berguna bagi masa depan. Maka akan mempengaruhi beliefs dirinya bahwa apakah 
studi lanjut di Jerman itu penting atau berguna dan apakah dirinya dapat 
menyelesaikan studi lanjut dengan baik. 
Social world yang terakhir adalah past performance and events yang pernah 
dialami oleh seseorang. Pengalaman ini berkaitan dengan hal-hal atau kejadian-
kejadian selama menjalani studi lanjut di Jerman. Pengalaman ini akan 
mempengaruhi expectancy-task value mahasiswa Indonesia tersebut, misalkan: 
mahasiswa selalu lulus ujian dan hambatan yang dialami relatif dapat ditolerir maka 
mahasiswa tersebut akan memiliki expectancy yang tinggi untuk berhasil 
menyelesaikan studi lanjut di Jerman serta task - value yang tinggi bahwa studi lanjut 
ini penting, berguna dan menarik. Hal ini akan menyebabkan mahasiswa 
menunjukkan perilaku berprestasi yang kuat, seperti lebih tekun belajar. 
Pada diri mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa terjadi cognitive 
proccesess yang meliputi: perceptions of social environment dan interpretations and 
attributions for past event.  Di dalam proses kognitif, mahasiswa Indonesia yang 
mendapat beasiswa membentuk persepsi-persepsinya terhadap lingkungan sosial dan 
menginterpretasikan hal-hal yang terjadi di masa lalu.  
Social World dan Cognitive proccesess yang terjadi mempengaruhi 
motivational beliefs, meliputi: affective memories, goals, judgement of competence 
and self-schemas dan perceptions of task difficulty. Affective memories adalah 
memori atau pengalaman seseorang selama mengerjakan tugasnya. Affective 
memories berperan penting terhadap pembentukan task value mahasiswa. Apabila 
mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa mengalami kegagalan dalam lulus 
suatu ujian atau menyelesaikan suatu tugas beberapa kali maka hal ini akan 
memberikan pengalaman afektif yang negatif kemudian akan mengarah pada 
mahasiswa cenderung menghindar dalam mengerjakan tugas bahkan tidak menjalani 
studi lanjut secara optimal. Antara affective memories dengan aspek motivational 
beliefs yang lain itu saling mempengaruhi. 
Goals merupakan perwakilan kognitif mengenai apa yang ingin dicapai atau 
diusahakan individu. Goals ini dibentuk oleh self-schemas yang mengacu belief dan 
self-concept individu terhadap dirinya sendiri. Setiap mahasiswa Indonesia yang 
mendapat beasiswa memiliki belief tentang orang seperti apa atau ingin jadi orang 
yang seperti dirinya, termasuk belief tentang kepribadian atau identitas mereka. 
Perceptions of task difficulty merupakan penilaian individu terhadap tingkat kesulitan 
suatu tugas. Mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa akan menilai tingkat 
kesulitan selama menjalani studi lanjut di Jerman akan menentukan apakah 
mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa akan memilih untuk menyelesaikan 
studi lanjut di Jerman dengan nilai yang memuaskan. Aspek motivational beliefs ini 
akan membentuk expectancy-task value mahasiswa Indonesia yang mendapat 
beasiswa saat menempuh studi lanjut di Jerman. 
Saat ini yang terjadi dalam dunia sosial adalah maraknya studi lanjut di luar 
negeri, salah satu negara tujuannya yaitu Jerman. Studi lanjut di Jerman bisa 
meningkatkan kompetensi mahasiswa Indonesia untuk mendapatkan pekerjaan yang 
berkualitas. Pengalaman mahasiswa Indonesia, kegiatan-kegiatan diskusi yang 
dilakukan oleh mereka akan menjadi acuan untuk munculnya proses kognitif dalam 
diri mereka dalam lingkup dunia sosial akan dimaknakan oleh mahasiswa sebagai 
sesuatu yang penting. Selain itu, situasi yang dalam dunia sosial akan membuat 
mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa  melakukan interpretasi dan penilaian 
terhadap kejadian-kejadian masa lalu dan saat ini yang berkaitan dengan studi lanjut 
di Jerman. Proses kognitif ini akan mempengaruhi munculnya afek tertentu terhadap 
studi lanjut di Jerman. Afek ini akan menjadi bagian pengalaman dalam diri yang 
akan membentuk keyakinan akan nilai dan keberartian tugas. Makin ia suka pada 
studi lanjut di Jerman dan makin senang belajar, makin kuat munculnya keyakinan 
akan alasan-alasan yang tepat untuk melakukan tugas-tugasnya. Afek ini akan 
mempengaruhi munculnya task   value.  
Persepsi , interpretasi dan attribusi pada pengalaman masa lalu akan 
mengarahkan mahasiswa Indonesia untuk menentukan tujuan jangka pendek dan 
jangka panjang yang hendak dicapai. Mahasiswa Indonesia juga akan membuat 
keputusan-keputusan akan kompetensi dan self schema. Kompetensi mencakup 
keyakinan akan kemampuan, sedangkan self schema menunjukkan penilaian 
mahasiswa Indonesia terhadap dirinya sendiri sebagai seorang yang mampu atau 
tidak mampu. Selain itu, proses kognitif melandasi pula munculnya persepsi terhadap 
kesulitan tugas. Jika ia memaknakan tugas sebagai sesuatu yang mudah, akan 
membentuk keyakinan akan nilai yang tinggi dan keyakinan akan kemampuan diri 
yang tinggi pula. Goal, keputusan akan kemampuan dan self schema, serta persepsi 
terhadap kesulitan tugas akan membentuk expectancy dan task   value pada 
mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa studi lanjut di Jerman. 
Aspek-aspek dari expectancy dan task value serta faktor-faktor yang 
mempengaruhinya pada akhirnya akan menentukan keadaan tinggi-rendahnya 
expectancy dan task value. Keadaan tinggi   rendahnya expectancy dan task value itu 
dapat memprediksi achievement behavior apa yang akan ditampilkan mahasiswa 
Indonesia yang mendapat beasiswa dalam menjalani studi lanjut di Jerman, apakah 
itu kuat seperti tekun belajar,usaha yang dikeluarkan; atau lemah, seperti halnya 
berusaha seadanya dengan nilai pas-pas an atau bahkan malas menjalani studi lanjut  
1. Cultural millieu 
2. Socializers  behaviors 
3. Past performances and events 
1. Perceptions of social 
2.  Interpretationand attributions for past 
self-schemas 
3. Perceptions of task difficulty
Motivational Belief: 
Task value: 
Expectancy: 
  Task  specific self-concept 
Motivational Belief: 
1. Goals 
2. Judgements of competence and 
Asumsi yang sudah diterapkan pada penelitian: 
  Mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa studi lanjut di Jerman 
merupakan individu dewasa awal yang memiliki tugas perkembangan untuk 
mandiri dan memiliki potensi kognitif yang tinggi sehingga dapat 
merencanakan energi dalam diri untuk belajar. 
  Dalam belajar, mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa studi lanjut di 
Jerman diharapkkan mampu mencapai prestasi belajar yang tinggi. 
  Prestasi belajar yang tinggi dilatarbelakangi oleh expectancy dan  task value. 
  Expectancy dan task value mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa 
dapat dipahami sebagai proses kognitif melalui pemaknaan stimulus di social 
world dan diolah dalam diri melalui cognitive processes dan motivational 
belief. 
  Expectancy   task value mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa dapat 
memprediksi achievement behavior.. 
Dalam penelitian ini digunakan dasar teori mengenai expectancy   task 
value dari Pintrich dan Schunk (2002). 
Value sebagai suatu konsep baik eksplisit maupun implisit, yang 
membedakan individu atau karakteristik dari suatu kelompok tentang hal-hal yang 
diinginkan yang mempengaruhi pemilihan pola, cara, dan tujuan dari suatu 
tingkah laku (Kluckhohn, 1951). 
Value sebagai belief yang menetap sebagai cara untuk menentukan tujuan 
akhir berdasarkan pilihan-pilihan pribadi dan kelompok sosialnya (Rokeach, 
1973). 
Task Value dalam model Expectancy-Task Value dalam motivasi menurut 
Pintrich & Schunk, 2002, mengacu pada belief (keyakinan, kepercayaan) yang 
berbeda yang dimiliki siswa mengenai alasan mereka mau mengerjakan sebuah 
tugas.  
Menurut Eccles dan Wigfield (1995) dalam Motivation in Education oleh 
Pintrich & Schunk, terdapat empat aspek dalam task value, yaitu : 
1. Attainment Value   atau importance, didefinisikan sebagai pentingnya 
melakukan yang terbaik dalam suatu tugas. Attainment value juga dapat 
didefinisikan sebagai sejauhmana suatu tugas memungkinkan seseorang 
untuk confirm atau disconfirm dengan aspek utama dari self-schema-nya, 
karenanya ada tanda panah antara goals dan self-schemas dan values pada 
bagan 2.1. Misalnya, menunjukkan prestasi terbaik pada event atletik 
adalah sangat penting bagi seorang siswa karena aspek yang penting dalam 
self-identity nya adalah konsep dirinya sebagai atlet yang terbaik. Dalam 
kasus ini attainment value pada siswa bersangkutan dalam event atletik 
sangatlah tinggi. 
2. Intrinsic Value   atau intrinsic interest, didefinisikan sebagai pengalaman 
sukacita seseorang ketika mengerjakan tugas atau minat subjektif terhadap 
isi dari tugas yang dikerjakan. Intrinsic value lebih mengarah pada arti dari 
mengerjakan sebuah tugas dan kenikmatan dari proses mengerjakan 
sebuah tugas, bukan analisis dari hasil akhir sebuah tugas. Bila intrinsic 
value tinggi, maka individu akan lebih terlibat dalam tugas, bertahan lebih 
lama dan secara intrinsik termotivasi kepada tugas (Wigfield & Eccles, 
1992). 
3. Utility Value   didefinsikan sebagai manfaat tugas tersebut bagi individu 
yang dikaitkan dengan tujuan-tujuan masa depan mereka, termasuk tujuan-
tujuan karier. Sebagai contoh, seorang mahasiswa tidak memiliki minat 
intrinsik yang tinggi terhadap kimia organik, tetapi karena ia ingin menjadi 
seorang dokter medis, mata pelajaran ini mempunyai high utility value 
bagi dirinya. Dalam hal ini utility value serupa dengan  alasan ekstrinsik 
mengapa mereka harus atau mau mengerjakan sebuah tugas dalam model 
Deci & Ryans (1985). 
4. Cost Beliefs   komponen ini belum diteliti secara mendalam oleh Eccles 
dan Wigfield, tetapi ini didefinisikan sebagai perceived negative aspects 
keterlibatan dalam tugas. Ketika seseorang terlibat dalam suatu tugas, 
biasanya diartikan ia tidak dapat terlibat dalam tugas lain dalam waktu 
bersamaan. Menurut Eccles & Wigfield, costs (pengorbanan) meliputi 
persepsi atas jumlah upaya bagi tugasnya juga keadaan emosional yang 
diantisipasi, misalnya performance anxiety, takut gagal. Misalnya, seorang 
mahasiswa memilih untuk tidak meneruskan sains atau matematika karena 
dirinya mempersepsi pengorbanan dalam pengertian usaha yang harus 
dikeluarkan sangatlah besar.  Bila satu kegiatan telah menyita waktu dan 
tenaga, maka dirinya akan terhambat untuk melakukan aktivitas lain, 
seperti dating, olah raga dan kegiatan social. Berkaitan dengan anticipated 
emotional costs yang mempengaruhi perilaku, seorang peneliti tidak akan 
sering berpartisipasi dalam conference presentation karena kecemasannya 
bila berbicara di depan banyak orang dan ketakutannya akan gagal. 
Pengorbanan dan perasaan negatif dapat digabungkan dengan affective 
memories tentang pengalaman masa lalunya pada kegiatan serupa, yang 
ditandai oleh tanda panah dari affective memories dan values pada bagan 
2.1. 
Keempat aspek dari task value ini diasumsikan bekerja sama dalam 
menentukan achievement value yang mungkin dimiliki oleh individu terhadap 
sebuah tugas. Sesuai dengan itu, individu secara umum akan memiliki persepsi 
attainment value, minat dan utility value atas suatu tugas sebagaimana 
pengorbanan yang terkait dengan tugas tersebut. Artinya, model ini merupakan 
pengambilan keputusan yang rasional tentang model motivasi, berbeda dengan 
expectancy-value model lainnya dan goal theory models. Dalam penelitian Eccles 
dan Wigfield difokuskan kepada bagaimana komponen-komponen task value 
bergabung dengan expectancy beliefs yang mempengaruhi perilaku siswa dalam 
setting sebenarnya.  
Expectancy mencerminkan beliefs individu tentang kemampuannya  dan 
peluang untuk berhasil dalam menyelesaikan suatu tugas. Expectancy merujuk 
pada actual beliefs individu mengenai harapannya ke depan untuk sukses   
apakah dirinya akan sukses pada tugas berikutnya (Pintrich & Schunk,2002). 
Konsep expectancy menunjukkan gagasan kunci dimana kebanyakan 
individual tidak akan memilih untuk mengerjakan sebuah tugas atau meneruskan 
untuk berhubungan dengan sebuah tugas jika mereka merasa akan gagal. Mereka 
mungkin tertarik dan berminat untuk mengerjakan sebuah tugas, tetapi jika 
mencobanya dan mengalami kegagalan yang berulang-ulang dan merasa bahwa 
kegagalan akan terus berlangsung di masa datang, maka lambat laun mereka akan 
malas mengerjakan tugas. 
1. Expectancy for success   keyakinan individu untuk berhasil pada suatu 
tugas. 
2. Task-spesific self-concept   merupakan penilaian evaluatif pribadi ( self-
concept) individu mengenai kemampuannya untuk menyelesaikan tugas-
tugas tertentu (Harter,1985a). 
3. Perceptions of task difficulty   persepsi individu terhadap tingkat kesulitan 
sebuah tugas. 
Ketiga aspek ini akan menentukan expectancy   keyakinan individu untuk 
berhasil   terhadap suatu tugas. 
Meskipun banyak sekali teori motivasi yang mencakup beberapa tipe 
konstruk expectancy dan value, namun pada kesempatan ini akan lebih difokuskan 
pada satu model yang dibentuk dari sebagian besar teori dan riset prestasi 
akademik dalam setting kelas. Model ini berasal dari riset yang dilakukan oleh 
Eccles dan Wigfield dkk, juga diimbuhi oleh model expectancy-value yang pada 
mulanya dikembangkan oleh Lewin & Atkinson. Model social-cognitive ini 
berfokus pada peran expectancies siswa untuk keberhasilan akademiknya dan 
value yang dimaknakan olehnya atas tugas-tugas dan bersumber dari perspektif 
organismik yang mendasari psikologi kepribadian, sosial dan perkembangan.  
Secara sederhana model ini ditampilkan pada bagan 2.1. Dua prediktor 
utama dari achievement behavior adalah expectancy dan task value. Kedua 
konstruk itu berada dalam area internal, yaitu cognitive belief   artinya berbeda 
dengan achievement behavior yang muncul dan dapat diamati. Dalam istilah 
sehari-hari, value construct merujuk kepada respon (jawaban) siswa terhadap 
pertanyaan,   Mengapa saya harus mengerjakan tugas ini?  (Eccles,1983; Eccles, 
Wigfield & Schiefele, 1998 dalam Pintrich & Schunk, 2002). Respon atau 
jawaban tersebut dapat mencakup minat (Saya tertarik dengan topik ini), 
kepentingan atau keyakinan akan kegunaan/utility beliefs (topik ini penting atau 
bermanfaat bagi saya dan bagi karier masa depan saya) dan pengorbanan/cost 
(jika saya memilih tugas yang sulit ini, maka saya tidak akan bisa berolahraga). 
Seseorang yang mengekspresikan kebosanan dan kegagalan dalam pelajaran 
social dan  membenci  main bola adalah ekspresi value beliefs. 
Sebaliknya expectancy construct mengacu pada pertanyaan, Dapatkah 
saya melakukan tugas itu?  (Eccles,1983; Eccles et al., 1998; Pintrich, 1988a, 
1988b; Wigfield, 1994; Wigfield & Eccles,1992). Pada bagan 2.1, expectancy 
mengacu pada actual beliefs para siswa mengenai peluangnya untuk berhasil di 
waktu mendatang, yakni apakah mereka yakin akan dapat mengerjakan dengan 
baik pada tes berikutnya atau dalam beberapa kejadian mendatang. Construct ini 
biasanya diukur dengan cara meminta siswa untuk memprediksikan seberapa baik 
dirinya akan mampu menyelesaikan beberapa tugas atau dalam beberapa domain 
di masa yang akan datang.  
Merujuk pada model yang disajikan pada bagan 2.1, dua komponen 
motivasional berikutnya adalah students goals dan self-schemas sebagaimana 
affective memoriesnya. Affective memories merupakan aspek yang kurang 
dieksplorasi secara empiris dalam model Eccles & Wigfield, akan tetapi merujuk 
pada pengalaman-pengalaman afektif individu sebelumnya dalam kegiatan atau 
tugas tertentu. Memori ini akan diaktivasi oleh antisipasi untuk terikat kepada 
tugas dan karenanya akan memunculkan nilai-nilai positif atau negatif yang 
berbeda atas kegiatan tersebut melalui mekanisme classical conditioning atau 
asosiasi langsung. Misalnya, bila seseorang mempunyai pengalaman sebelumnya 
yang buruk ketika mencoba bermain basket, maka affective memories seperti ini 
akan di-classical conditioned-kan pada setiap kesempatan bermain basket, 
individu akan mengaktivasi emosi negatif yang sama sejalan dengan values yang 
kurang positif tentang bermain basket. Hal ini dapat menimbulkan penolakan / 
menghindar bermain basket dan kemungkinan akan digeneralisasikan pada 
kegiatan olah raga lainnya. Pada keadaan yang sama, siswa yang memiliki 
pengalaman yang negatif atas pelajaran tertentu (misalnya matematika) akan 
menyebabkan dirinya kurang menghargai dan kurang berminat dalam matematika 
dan diikuti oleh perilaku-perilaku menghindar lainnya.  
Komponen motivasional lainnya merujuk kepada goals dan self-schemas 
yang meliputi long-term dan short-term goals sebagaimana general self-
schemasnya. Self-schemas mencerminkan keyakinan individu dan self concept 
dirinya. Misalnya, seseorang memiliki keyakinan tentang seperti apa dirinya dan 
akan menjadi orang seperti apakah dirinya kelak (possible selves, ideal selves), 
termasuk keyakinan mengenai kepribadian dan identitas sebagaimana domain 
spesifik self-concepts mengenai daya tarik fisik, kemampuan atletik, dan 
kompetensi sosial ( e.g., Eccles, 1983;Harter,1983, 1985a; Markus & Nurius, 
1986; Marsh, 1989, 1990b).  
Goals merupakan representasi kognitif mengenai seperti apa upaya 
seseorang untuk meraihnya. Short-term goals berupa   mendapat nilai A dalam 
pelajaran kimia  sedangkan long-term goals berupa  ingin menjadi seorang 
dokter . Tujuan-tujuan ini dapat dibentuk oleh self-schemas dan self-concept. 
Aspek terakhir dari komponen the goals dan self-schemas adalah perceptions of 
task demands. Task perceptions lebih menyangkut pada penilaian siswa tentang 
kesulitan tugas yang dilakukannya.  
Beliefs tersebut dipengaruhi oleh dua konstruk general seperti yang terlihat 
pada bagan 2.1. Salah satunya melibatkan proses kognitif  dan proses internal 
yang berhubungan dengan bagaimana siswa mempersepsi dan memaknakan 
kejadian-kejadian berbeda yang terjadi padanya. Khususnya, proses interpretatif 
itu didorong oleh atribusi siswa yang dibuat berdasarkan pengalaman masa lalu 
dan actual performance. Atribusi adalah penting untuk membentuk self-
perceptions of competence dan expectancies.  Aspek lainnya dari pemrosesan 
kognitif adalah bagaimana siswa mempersepsi lingkungan sosial dan budayanya. 
Proses ini termasuk socializers  beliefs ( orang tua, guru, teman sebaya) 
sebagaimana juga mereka memaknakan peran-peran sosial seperti peran gender 
dan stereotype tentang beragam kegiatan. Penting untuk dicatat dalam rangka 
mempertahankan a general cognitive and constructivist approach, model ini 
berasumsi bahwa keyakinan siswa tentang diri sendiri, pengalaman-
pengalamannya dan values dipengaruhi oleh bagaimana siswa mempersepsi 
lingkungan sosial dan apa yang terjadi padanya ketika melewati saat itu. Sesuai 
dengan hal itu, bukan hanya keyakinan dan perilaku orang tua dan guru saja yang 
berpengaruh terhadap siswa, tetapi lebih kepada bagaimana aspek lingkungan 
sosial diperantarai oleh persepsi siswa mengenai lingkungan sosialnya.  
General construct lainnya yang mempengaruhi motivational belief siswa 
adalah lingkungan budaya dan sosial, yang termasuk ke dalam general cultural 
dan societal milieu; lingkungan alamiah tempat berlangsungnya interaksi antara 
siswa dengan orang tua, teman sebaya dan orang dewasa lainnya (misalnya guru); 
pengalaman masa lalu dan prestasi sebagaimana actual capabilitiesnya. Pengaruh 
yang terakhir itu direpresentasikan di ujung sebelah kiri dari bagan 2.1 di luar 
garis putus-putus karena dipandang berada di luar diri siswa. Faktor eksternal itu 
dapat berpengaruh besar kepada motivational beliefs.  
            Social World               Cognitive Processes                      Motivational Beliefs                                   Achievement Behavior 
1. Cultural 
2. Socializers  
3. Past 
1.Goals 
2.Judgements of 
self-schemas 
3.Perceptions of task 
Ada sejumlah keluaran berbeda yang harus dikaitkan dengan expectancy 
dan self-perceptions of ability atau competence constructs.   Diskusi kali ini akan 
diarahkan kepada peran konstruk tersebut diseputar general outcomes: 
achievement atau performance, keterlibatan kepada tugas termasuk keterikatan 
kognitif yang ditunjukkan melalui upaya dan ketekunan, dan pilihan perilaku.   
Achievement outcomes berupa performance siswa dalam tes prestasi yang 
terstandarisir, peringkat pada beberapa pelajaran, dan beberapa outcomes belajar 
lainnya seperti performance pada tes atau tugas-tugas di kelas.   Cognitive 
engagement merujuk bagaimana siswa secara kognitif mengikatkan diri pada 
tugas-tugas, termasuk menggunakan pelbagai bentuk kognitif atau metakognitif 
dan strategi self-regulations.   Terakhir, pilihan perilaku concerns dengan bentuk-
bentuk pilihan yang dilakukan siswa ketika diberi keleluasaan untuk mengambil 
keputusan.   Misalnya, apakah siswa akan memilih untuk mempelajari matematika 
atau science diwaktu mendatang meskipun mata pelajaran tersebut bukan 
persyaratan kurikulum? Apakah siswa akan memilih mengerjakan suatu tugas atau 
kegiatan lebih dari lainnya? Apakah siswa tertarik akan satu disiplin ilmu 
dibandingkan disiplin lain? Keluaran ini akan berhubungan secara positif dengan 
expectancy beliefs individu dan self-perceptionsnya atas kemampuan yang 
dimiliki.   Telah banyak dilakukan riset atas ke dua topik tersebut.  
      Dalam serangkaian riset yang dilakukan Eccles dan Wigfield dan kawan-
kawan mengenai peran konstruk expectancy dan perception ability pada prestasi.   
Penelitian itu dilakukan baik secara cross-sectional maupun longitudinal.   Secara 
konsisten penelitian itu menunjukkan, self-perception dan expectancy siswa 
menjadi prediktor yang sangat kuat bagi keberhasilannya dalam mata pelajaran-
mata pelajaran tertentu.   Penelitian itu juga menemukan hubungan yang sama 
bagi outcome pengukuran self-reported dari upaya dan ketekunan pada ranah 
itu.    Temuan umum  dari sejumlah penelitian yang telah dilakukan menunjukkan 
pentingnya expectancy dan self-perception siswa tentang kompetensi diri sebagai 
mediator antara lingkungan atau konteks budaya dan actual achievement behavior 
dan keterlibatan (sebagaimana diilustrasikan pada figure 2-2), kembali 
menunjukkan pentingnya beliefs siswa dan constructive nature of motivation.   
Sebagai tambahan, penelitian di atas dilakukan di kelas yang sesungguhnya dan 
siswa diikuti selama bertahun-tahun, sehingga menghasilkan ecological validity 
yang tinggi dan meningkatkan generalizability hasil penelitian. 
      Selain terhadap tes prestasi sesungguhnya, rangking yang ditentukan oleh 
guru, dan laporan mengenai usaha dan ketekunan, penelitian lainnya mengaitkan 
expectancy dan self-perception ability siswa dengan cognitive engagement-nya.   
Misalnya, Pintrich dkk meneliti hubungan self-competence beliefs dan pelbagai 
jenis strategi yang digunakan siswa, seperti elaborasi (paraphrasing, 
summarizing), dan metacognition atau self-regulatory strategies (merencanakan, 
memeriksa, memantau pekerjaan) dalam serangkan penelitian korelasional. 
 Strategi kognitif dan metakognif menghasilkan deeper processing  dari materi 
yang dipelajari, tidak hanya upaya yang dilakukan atas tugas tersebut, dan harus 
dikaitkan dengan tingkat pemahaman dan belajar yang lebih tinggi.    Meskipun 
peneliti menggunakan pengukuran self-report untuk mengetahui motivasi dan 
strategi yang digunakan, Pintrich dkk secara konsisten menemukan semakin tinggi 
derajat persepsi atas kompetensi semakin tinggi pula pemanfataan strategi kognitif 
dan metakognitifnya. 
      Berbeda dengan hubungan persepsi atas kompetensi dan cognitive engagement 
dan prestasi aktual, temuan tentang pilihan belumlah jelas.   Walaupun riset 
terdahulu yang dilakukan Atkinson dkk menunjukkan expectancy beliefs berkaitan 
dengan pilihan siswa, tetapi riset terbaru atas pilihan akademik siswa tidak 
menunjukkan besarnya peran expectancy beliefs.   Penelitian Eccles dan Wigfield 
menemukan value yang terkait dengan perception of the importance, utility, dan 
minat terhadap tugas merupakan prediktor bagi niat untuk melanjutkan tugas yang 
telah dipilih.    Sejalan dengan itu, berdasarkan perspektif expectancy-value, 
diketahui bahwa expectancy beliefs lebih berkaitan dengan prestasi aktual dan 
keterikatan kognitif tetapi value beliefs lebih berkaitan dengan pilihan perilaku 
yang dapat memberikan peluang siswa untuk memperlihatkan presasi di masa 
mendatang. 
 Masa dewasa awal adalah masa transisi dari masa remaja menuju masa 
dewasa. Berkaitan dengan ini, Kenniston(1970, dalam Santrock 2002) 
mengajukan istilah  youth  (masa muda) untuk menjelaskan suatu periode transisi 
antara masa remaja dan masa dewasa. Meskipun sulit untuk menetapkan secara 
pasti batasan berlangsungnya masa dewasa awal, Santrock (2002) mengajukan 
masa dewasa awal dimulai pada umur 20 tahun sampai 30 tahun. Sebagian 
individu mengajukan dua kriteria yang menunjukkan akhir masa muda (youth) 
dan permulaan dari masa dewasa awal, yaitu kemandirian ekonomi dan 
kemandirian dalam membuat keputusan, yang secara luas dapat diartikan 
seseorang dapat memasuki masa dewasa, pada saat mendapatkan pekerjaan paruh 
waktu yang tetap. Meskipun demikian Santrock (2002) mengakui bahwa kriteria 
tersebut tidak jelas karena pengembangan kemandirian ekonomi sering memakan 
waktu yang cukup lama, dan lebih merupakan proses yang panjang. 
 Sebagai masa transisi dari masa remaja menuju dewasa , masa dewasa 
awal merupakan masa yang panjang dan kompleks, sehingga individu paling tidak 
membutuhkan 15 tahun untuk menemukan tempat yang tepat dalam dunia dewasa 
setelah ia keluar dari masa remaja, sebagaimana dikemukakan Levinson (dalam 
Santrock, 2002) . Pada saat tersebut, individu mulai memasuki masa pencapaian 
kemandirian personal dan ekonomi, pengembangan karir dan juga masa pemilihan 
pasangan hidup. Di sisi lain, Schaie (dalam Santrock, 2002) mengungkapkan 
individu yang memasuki masa dewasa awal, memasuki fase pencapaian prestasi 
(acheiving stage) , yang artinya individu mulai melibatkan penerapan 
intelektualitas pada situasi yang memiliki konsekuensi besar dalam mencapai 
tujuan jangka panjang, seperti pencapaian karir dan pengetahuan. 
 Mahasiswa adalah individu yang belajar di perguruan tinggi. Dengan 
demikian ditinjau dari segi proses belajar-mengajar, mahasiswa sudah 
menggunakan pikiran yang kritis, logis dan rasional, sehingga ia telah mampu 
bertanggung jawab atas hasil pengolahannya terhadap materi studi yang diberikan. 
Melalui daya nalarnya, mahasiswa juga diharapkan mampu mencari kebenaran 
dan menyaring pengaruh-pengaruh dari luar, dan menentukan hal-hal yang bisa 
diikutinya, bahkan dapat menentukan jalan kehidupannya sendiri. Sedangkan, dari 
segi orientasi hidup masa depan, mahasiswa mulai menetapkan cita-citanya atas 
dasar kesadaran mengenai kekuatan dan kelemahannya sebagai wujud dari 
pengenalan diri. 
Rancangan penelitian ini adalah studi deskriptif dengan teknik survei. 
Penelitian ini merupakan penelitian deskrip g menurut Nazir  (1999) adalah 
metode penelitian untuk membuat gambaran
Nazir (1999), metode survei adalah penel
fakta-fakta dari gejala-gejala yang ada dan m
yang digunakan adalah teknik survei, yait
dalam waktu (jangka waktu) yang bersamaan
skema berikut ini: 
Jerman. 
tif, yan
 mengenai situasi atau kejadian. Menurut 
itian yang diadakan untuk memperoleh 
encari keterangan secara faktual. 
an, digambarkan secara sistematis pada 
Variabel penelitian ini adalah expectancy   task value terhadap keberhasilan 
studi pada mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa studi lanjut di Jerman.   
 Expectancy merujuk kepada seberapa besar keyakinan mahasiswa Indonesia 
yang mendapat beasiswa tentang kemampuan dan peluangnya untuk berhasil 
menyelesaikanya studi lanjut di Jerman, yang dijaring melalui komponen expectancy 
for success, task specific self-concept, dan perceptions of task difficulty.  
  Expectancy for success adalah seberapa besar keyakinan mahasiswa Indonesia 
yang mendapat beasiswa untuk berhasil menyelesaikan studi lanjut di Jerman. 
  Task spesific self-concept adalah seberapa besar keyakinan mahasiswa 
Indonesia yang mendapat beasiswa yang berkaitan dengan konsep diri 
mengenai kemampuannya untuk berhasil menyelesaikan studi lanjut di 
Jerman. 
  Perceptions of task difficulty adalah seberapa besar keyakinan mahasiswa 
Indonesia yang mendapat beasiswa yang berkaitan dengan penghayatan 
dirinya atas kesulitan yang ditemui dalam upayanya untuk menyelesaikan 
studi lanjut di Jerman.  
Task - value merujuk kepada seberapa besar keyakinan yang dimiliki 
mahasiswa Indonesia yang mendapat beasiswa mengenai penting-tidaknya, menarik-
tidaknya, bermanfaat-tidaknya untuk menyelesaikan studi lanjut di Jerman, yang 
dijaring melalui komponen importance, interest, utility value dan  cost belief. 
  Importance adalah seberapa besar keyakinan yang dimiliki mahasiswa 
Indonesia yang mendapat beasiswa mengenai seberapa penting baginya untuk 
berbuat yang terbaik sehingga dapat berhasil menyelesaikan studi lanjut di 
Jerman.  

